Lyhyt käyttöopas

Tämä käyttöopas sisältää tietoa Torin lataamisesta, sen käytöstä ja siitä, mitä voit tehdä, jos Tor ei kykene kytkeytymään verkkoon. Jos et löydä vastausta kysymykseesi tästä dokumentista, lähetä sähköpostia osoitteeseen help@rt.torproject.org.

Huomaa, että tarjoamme tukea vapaaehtoiselta pohjalta, ja saamme paljon sähköpostia joka päivä. Ei ole syytä murehtia, jos emme ota heti yhteyttä sinuun.

Kuinka Tor toimii

Tor on virtuaalisten tunnelien verkosto, jonka avulla voit parantaa yksityisyyttäsi ja turvallisuuttasi Internetissä. Tor toimii lähettämällä liikenteesi kolmen satunnaisen palvelimen läpi (ne tunnetaan myös välityspalvelimina) Tor-verkossa, ennen kuin liikenne lähetetään julkiseen Internetiin..

Kuva yllä näyttää käyttäjän selaamassa eri verkkosivuja Torin avulla. Vihreät monitorit esittävät välityspalvelimia Tor-verkossa, kolme avainta esittää salauksen kerroksia käyttäjän ja jokaisen välityspalvelimen välillä.

Tor anonymisoi liikenteesi lähtöpaikan, ja se salaa kaiken sinun ja Tor-verkon välillä. Tor salaa myös liikenteen Tor-verkon sisällä, mutta se ei voi salata liikennettäsi Tor-verkon ja lopullisen päämäärän välillä.

Jos viestität arkaluontoista tietoa, esimerkiksi kirjaudut sivustolle käyttäjänimellä ja salasanalla, varmista että käytät HTTPS-yhteyttä (esimerkiksi https://torproject.org/, ei http://torproject.org/).

Kuinka Tor ladataan

Suosittelemamme vaihtoehto useimmille käyttäjille on Tor-selainpakkaus. Tämä pakkaus sisältää selaimen, joka on valmiiksi asetettu selaamaan verkkoa turvallisesti Torin läpi, eikä se vaadi asennusta koneelle. Asennat selainpakkauksen, purat arkiston ja käynnistät Torin.

On kaksi eri tapaa hankkia Tor-ohjelmisto. Voit joko mennä selaimella Tor-projektin verkkosivuille ja ladata sen, tai voit käyttää GetToria, joka vastaa automaattisesti sähköposteihin.

Torin hankkiminen sähköpostilla

Saadaksesi englanninkielisen Tor-selainpakkauksen Windowsiin, lähetä sähköposti osoitteeseen gettor@torproject.org, niin että viestiosassa on sana windows. Otsikon voit jättää tyhjäksi.

Voit pyytää Tor-selainpakkausta myös Mac OS X -käyttöjärjestelmään (kirjoita macos-i386) ja Linuxiin (kirjoita linux-i386 32-bittistä järjestelmää varten tai systems linux-x86_64 64-bittistä järjestelmää varten).

Jos tahdot käännetyn version Torista, kirjoita sen sijaan help. Saat sähköpostiviestin, jossa on ohjeet ja lista saatavilla olevista kielistä.

Huomaa: Tor-selainpakkaus Linuxiin ja Mac OS X:ään on melko suuri, etkä voi vastaanottaa mitään näistä pakkauksista Gmaililla, Hotmaililla tai Yahoo-sähköpostilla. Jos et voi vastaanottaa tahtomaasi pakkausta, lähetä sähköposti osoitteeseen help@rt.torproject.org ja lähetämme sinulle listan verkkosivuista, joita voit käyttää.

Tor älypuhelimille

Saat Tor-selaimen Android-laitteeseen asentamalla pakkauksen nimeltä Orbot. Saat tietoja Orbotin lataamisesta ja asentamisesta Tor-projektin verkkosivuilta.

Meillä on myös kokeellisia pakkauksia Nokia Maemo/N900 ja Apple iOS -puhelimiin.

Kuinka voit varmistaa saaneesi oikean version

Ennen Tor-selainpakkauksen ajamista kannattaa varmistaa, että sait oikean version.

Saamasi ohjelmistoon sisältyy tiedosto, jonka nimi on sama kuin selauspakkauksella ja tiedostopääte on .asc. Tämä .asc-tiedosto on GPG-allekirjoitus, sen avulla voit vahvistaa ladanneesi tiedoston, jonka tahdoimme sinun saavan.

Ennen kuin voit vahvistaa allekirjoituksen, joudut lataamaan ja asentamaan GnuPG-ohjelman:

Windows: http://gpg4win.org/download.html
Mac OS X: http://macgpg.sourceforge.net/
Linux: Useimmissa Linux-jakeluversioissa on GnuPG asennettuna.

Huomaa, että joudut ehkä muokkaamaan polkuja ja komentoja, joita alla käytetään, ennen kuin saat sen toimimaan järjestelmässäsi.

Erinn Clark allekirjoittaa Tor-selainpakkaukset avaimella 0x63FEE659. Tuodaksesi Erinnin avaimen, aja:

      gpg --keyserver hkp://keys.gnupg.net --recv-keys 0x63FEE659⏎

    

Tuotuasi avaimen voit vahvistaa että sormenjälki on oikea:

      gpg --fingerprint 0x63FEE659⏎

    

Sinun pitäisi nähdä:

      pub 2048R/63FEE659 2003-10-16⏎
Key fingerprint = 8738 A680 B84B 3031 A630 F2DB 416F 0610 63FE E659⏎
uid Erinn Clark <erinn@torproject.org>⏎
uid Erinn Clark <erinn@debian.org>⏎
⏎
uid Erinn Clark <erinn@double-helix.org>⏎
sub 2048R/EB399FD7 2003-10-16⏎

    

Vahvistaaksesi lataamasi pakkauksen allekirjoituksen, suorita seuraava komento:

      gpg --verify tor-browser-2.2.33-2_en-US.exe.asc tor-browser-2.2.33-2_en-US.exe⏎

    

Tuloksena pitäisi olla "Good signature". Kelvoton allekirjoitus merkitsee, että tiedostoa on ehkä näperöity. Jos näet huonon allekirjoituksen, lähetä tiedot pakkauksen latauspaikasta, allekirjoituksen vahvistuksesta ja GnuPG:n viestistä sähköpostilla osoitteeseen help@rt.torproject.org.

Kun olet vahvistanut allekirjoituksen ja nähnyt viestin "Good signature", voit purkaa pakatun arkiston. Sinun tulisi nähdä hakemisto, kuten tor-browser_en-US. Tämän hakemiston sisällä on hakemisto Docs, jonka pitäisi sisältää tiedosto nimeltä changelog. Kannattaa tarkastaa, että versionumero muutoshistorian ylimmällä rivillä sopii tiedostonimen versionumeroon.

Kuinka Tor-selainpakkausta käytetään

Ladattuasi Tor-selainpakkauksen ja purettuasi paketin näet hakemiston, jossa on muutamia tiedostoja. Yksi tiedostoista on "Start Tor Browser" (tai joissain käyttöjärjestelmissä "start-tor-browser").

Kun käynnistät Tor-selainpakkauksen, näet Vidalian käynnistyvän ja kytkevän sinut Tor-verkkoon. Tämän jälkeen näet selaimessa vahvistuksen, että käytät nyt Toria. Tämä tapahtuu näyttämällä sivu https://check.torproject.org/. Voit nyt selata verkkoa Torin kautta.

Huomaa, että on tärkeää käyttää tämän pakkauksen mukana tulevaa selainta eikä omaa selaintasi.

Mitä tehdä, kun Tor ei saa yhteyttä

Joillain käyttäjillä Vidalia juuttuu, kun se yrittää ottaa yhteyden Tor-verkkoon. Kun tämä tapahtuu, varmista, että olet yhteydessä Internetiin. Jos on tarve ottaa yhteys välityspalvelimeen, katso kohtaa Kuinka käytetään avointa välityspalvelinta alla.

Jos normaali Internet-yhteys toimii, mutta Tor ei vieläkään saa yhteyttä verkkoon, yritä seuraavaa: avaa Vidalia-hallintaohjelma, napsauta Viestiloki ja valitse Kehittyneet asetukset-välilehti. Mahdollisesti Tor ei saa yhteyttä, koska:

Tietokoneen kello on väärässä: varmista, että tietokoneen päivämäärä ja kellonaika on oikea, minkä jälkeen voit käynnistää Torin uudestaan. Joudut ehkä synkronisoimaan tietokoneen kellon internetin aikapalvelimen kanssa.

Olet rajoittavan palomuurin takana: Torin saa käyttämään vain portteja 80 ja 443 avaamalla Vidalian, napsauttamalla Asetukset ja Verkko, ja rastimalla laatikon, jossa lukee Palomuurini antaa ottaa yhteyden vain tiettyihin portteihin.

Viruksentorjunta-ohjelma estää Torin: tarkasta, että virustorjuntaohjelma ei estä Torin verkkoyhteyksiä.

Jos Tor ei edelleenkään toimi, verkkoyhteyden palveluntarjoaja luultavasti estää sen käytön. Yleensä tämän voi kiertää Tor-siltojen avulla, nämä ovat piilotettuja välityspalvelimia, joia ei ole niin helppo estää.

Jos tarvitset apua Tor-yhteysongelman ratkaisussa, lähetä sähköpostia osoitteeseen help@rt.torproject.org ja laita mukaan olennaiset kohdat lokitiedostosta.

Kuinka silta löytyy

Siltaa voi käyttää, kunhan sen ensin löytää; voit joko mennä selaimella osoitteeseen bridges.torproject.org, tai voit lähettää sähköpostin osoitteeseen bridges@torproject.org. Jos lähetät sähköpostin, kirjoita get bridges sähköpostin viestiosaan. Muuten et saa vastausta. Huomaa, että joudut lähettämään tämän sähköpostin joko gmail.com tai yahoo.com -osoitteesta.

Useamman kuin yhden sillan määrittely tekee Tor-yhdeydestä vakaamman, mikäli jotkin silloista eivät ole tavoitettavissa. Ei ole varmuutta, että tänään käytössä oleva silta toimii huomenna, joten siltojen listaa kannattaa päivittää usein.

Kuinka siltaa käytetään.

Kun on lista käytettävissä olevista silloista, avaa Vidalia-hallintapaneeli, napsauta Asetukset, Verkko ja napsauta kohtaa Palveluntarjoajani estää yhteydet Tor-verkkoon. Kirjoita sillat alla olevaan laatikkoon, paina OK ja käynnistä Tor uudelleen.

Kuinka käyttää avointa välityspalvelinta.

Jos sillan käyttö ei onnistu, yritä määritellä Tor käyttämään mitä tahansa HTTPS- tai SOCKS-välityspalvelinta päästäksesi Tor-verkkoon. Tämä merkitsee sitä, että vaikka paikallinen verkkoyhteys estäisi Torin käytön, avointa välityspalvelinta voi käyttää turvallisesti Tor-yhteyteen ja sensuroimattomaan verkkoselailuun.

Alla oletetaan, että käytössä on toimivat Tor/Vidalia-asetukset, ja että on löytynyt lista toimivia HTTPS, SOCKS4 ja SOCKS5 -välityspalvelimia.

Avaa Vidalian hallintapaneeli ja napsauta Asetukset.
Napsauta Verkko. Valitse Käytän välityspalvelinta päästäkseni Internetiin.
Kohdassa Osoite, kirjoita avoimen välityspalvelimen osoite. Tämä voi olla koneen nimi tai IP-osoite.
Kirjoita välityspalvelimen portti.
Yleisesti ottaen ei tarvita käyttäjänimeä ja salasanaa. Jos niitä tarvitaan, kirjoita tieto oikeaan kenttään.
Valitse välityspalvelimen Tyyppi, joko HTTP/HTTPS, SOCKS4 tai SOCKS5.
Paina OK-nappia. Vidalia ja Tor on nyt asetettu käyttämään välityspalvelinta muuhun Tor-verkkoon pääsyä varten.

Usein kysytyt kysymykset

Tämä osa auttaa vastaamaan joihinkin kaikkein yleisimmistä kysymyksistä. Jos kysymystäsi ei mainita tässä, lähetä sähköposti osoitteeseen help@rt.torproject.org.

Arkistoa ei saa purettua

Jos käytät Windowsia ja huomaat, että et saa arkistoa purettua, lataa ja asenna 7-Zip.

Jos et voi ladata 7-Zip-ohjelmaa, nimeä tiedosto uudestaan ja vaihda tiedostopääte .z päätteeksi .zip. Käytä Winzip-ohjelmaa arkiston purkamiseen. Ennen tiedoston nimeämistä uudestaan voit pyytää Windowsia näyttämään tiedostopäätteet:

Windows XP

Avaa Tietokoneeni
Napsauta Työkalut ja valitse Kansion asetukset... valikosta
Napsauta Näytä-välilehteä
Poista valinta Piilota tunnettujen tiedostomuotojen päätteet ja napsauta OK

Windows Vista

Avaa Tietokone
Napsauta Järjestä ja valitse Kansioiden ja haun asetukset valikosta
Napsauta Näytä-välilehteä
Poista valinta Piilota tunnettujen tiedostomuotojen päätteet ja napsauta OK

Windows 7

Avaa Tietokone
Napsauta Järjestä ja valitse Kansioiden ja haun asetukset valikosta
Napsauta Näytä-välilehteä
Poista valinta Piilota tunnettujen tiedostomuotojen päätteet ja napsauta OK

Vidalia kysyy salasanaa

Salasanaa ei pitäisi normaalisti kysyä Vidaliaa käynnistettäessä. Jos sitä kysytään, on kyseessä luultavasti joku näistä ongelmista:

Vidalia ja Tor ovat jo päällä: näin voi tapahtua, jos Vidalia on asennettu ja yrität suorittaa Tor-selainpakkausta. Siinä tapauksessa joudut sulkemaan vanhan Vidalian ja Torin ennen kuin voit suorittaa Tor-selainpakkauksen.

Vidalia kaatui, mutta Tor jäi päälle: jos hallintasalasanaa kysyvässä ikkunassa on Reset-nappi, voit painaa nappia ja Vidalia käynnistää Torin uudestaan uudella satunnaisella hallinnan salasanalla. Jos Reset-nappia ei näy, tai jos Vidalia ei kykene käynnistämään Toria uudelleen, voit mennä prosessien tai tehtävien hallintaohjelmaan ja pysäyttää Tor-prosessin. Sen jälkeen voit käyttää Vidaliaa käynnistääksesi Torin uudelleen.

Lisää tietoa on kohdassa Usein Kysytyt Kysymykset Tor-projektin verkkosivuilla.

Flash ei toimi

Turvallisuussyistä Flash, Java ja muut lisäosat on nykyisin poistettu käytöstä Tor-selaimessa. Lisäosat toimivat itsenäisesti Firefoxista riippumatta ja voivat tehdä tietokoneellasi anonymiteetin vaarantavia toimintoja.

Useimmat YouTube-videot toimivat myös HTML5-teknologialla, joten niitä on mahdollista katsoa Tor-yhteyden yli. Joudut liittymään HTML5-kokeiluun YouTuben verkkosivuilla ennen kuin voit käyttää HTML5-soitinta.

Huomaa, että selain ei muista että olet liittynyt kokeiluun suljettuasi sen, joten joudut liittymään kokeiluun uudestaan seuraavalla kerralla ajaessasi Tor-selainpakkausta.

Katso Torbuttonin Usein Kysytyt Kysymykset saadaksesi lisätietoa.

Tahdon käyttää toista selainta.

Turvallisuussyistä suosittelemme, että käytät verkkoa Torin kautta vain Tor-selainpakkauksen avulla. On teknisesti mahdollista käyttää Toria muilla selaimilla, mutta tehdessäsi niin olet altis hyökkäyksille.

Miksi Tor on hidas

Tor voi joskus olla tavallista Internet-yhteyttä hitaampi. Liikenteesi kulkee kuitenkin monien eri maiden läpi, joskus valtamerien yli ja maapallon ympäri!